---
title: Rss成精
date: 2022-11-21 13:31:22
update: 2022-11-26 13:31:22
abbrlink: rss
tags:
categories:
- 学习
- 软件编程
cover:
katex: true
comments:
copyright:
aside: 
password:
hidden:
description: 
sticky: 
keywords:
root: ../../
---


<!-- @import "[TOC]" {cmd="toc" depthFrom=1 depthTo=6 orderedList=false} -->


<!-- code_chunk_output -->

- [订阅源](#订阅源)
  - [格式](#格式)
  - [源之源](#源之源)
    - [Innoreader（2012~）](#innoreader2012~)
    - [Feedx（2016.5~）](#feedx20165~)
    - [RSSHub（2018~）](#rsshub2018~)
    - [Feedd（2021~）](#feedd2021~)
- [阅读器订阅](#阅读器订阅)
  - [Fluent Reader](#fluent-reader)
- [邮箱订阅](#邮箱订阅)
  - [Follow.it](#followit)
    - [订阅源获取](#订阅源获取)
    - [订阅源管理](#订阅源管理)
  - [Blogtrottr.com](#blogtrottrcom)
  - [体验结果](#体验结果)
    - [缺点](#缺点)
- [RSS阅读流程](#rss阅读流程)
- [阅读的过程](#阅读的过程)
- [整合式订阅](#整合式订阅)

<!-- /code_chunk_output -->

> <q>RSS（英文全称：RDF Site Summary 或 Really Simple Syndication），中文译作简易信息聚合，也称聚合内容，是一种消息来源格式规范，用以聚合多个网站更新的内容并自动通知网站订阅者。使用 RSS 后，网站订阅者便无需再手动查看网站是否有新的内容，同时 RSS 可将多个网站更新的内容进行整合，以摘要的形式呈现，有助于订阅者快速获取重要信息，并选择性地点阅查看。</q>[^1]
> <p align="right">——维基百科编者</p>

在RSS发展至今的3.0时代，网络（Web 2.0）变得越来越封闭，内部订阅已经成为主流趋势，大小软件、各种网站无一不是局域网内的“关注——被关注”，信息的获取隔着一个个账号、app的社交防火墙（Socialmedia Fire Wall）。虽说这样有助于创作者的利益，但是与互联网的自由精神与阅读者的体验相比，简直不值一提，互联网接下来一段时间只会更加开放，RSS3，区块链，IPFS等都是先锋。

本文要讲RSS订阅的各种方法，但是首先我想明确一下，**阅读**这个人类基本行为中信息处理的步骤：**输入，处理，输出。** 

* 输入：信息的来源。可以是书籍、电子书、播客、视频、盲文书等人体通过视觉、听觉、触觉接收到的信息。
* 处理：信息的处理。就阅读而言，这一阶段就是在读、思考、批注等
* 输出：处理的结果。简言之就是知识的获得，可以留存于内心，也可以体现在笔记、批注等实体上。
* 噪音：这是所有阶段都不可避免的额外内容。比如一本书可以作为阅读的输入，那么书籍里面的广告、水印；阅读时工具的故障、环境的干扰；写笔记时，笔记本的选择，错别字的修改等一切不利于阅读流程的因素就是噪音。每个人对噪音的忍耐都有一个阈值，超过这个阈值，那么这就是一次糟糕的阅读。

> 根据控制论，此系统可以看作一个开环控制系统，当且仅当系统的各个部分性能稳定且外界干扰较小，才能保持一定的精度。比开环更高阶的是闭环系统，其核心是输出反作用于输入，也就是“吃一堑，长一智”、成长型思维、刻意练习等相似的东西

下面开始正文

## 订阅源
### 格式

RSS订阅源，本质上是一个xml类型的文件，在十来年前已经形成了业界标准，主要就是rss与atom以及整合了两者的rss2.0。它主要是把网站的主要内容分标签存到里面，可以看作没有样式的html，
人们往往把它成为Feed。
本站用atom生成的xml结构如下：

开头是网站的基本信息，体现到阅读器上就是标题、描述、logo等
```xml
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<title>Foundation</title>
<icon>https://blog.si-on.top/images/logo.svg</icon>
<subtitle>Sion's blog</subtitle>
<link href="https://blog.si-on.top/atom.xml" rel="self"/>
<link href="https://blog.si-on.top/"/>
<updated>2022-11-17T15:42:41.912Z</updated>
<id>https://blog.si-on.top/</id>
<author><name>Sion Tine</name></author>
<generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
```
主体内容：包括文章的标题，描述，发布更新时间、分类、标签等，本站的内容为方便阅读，设置了全文输出。
```xml
<entry>
	<title>📸500px 网页相册</title>
	<link href="https://blog.si-on.top/2022/Anti500px"/>
	<id>https://blog.si-on.top/2022/Anti500px</id>
	<published>2022-11-10T15:21:25.000Z</published>
	<updated>2022-11-17T15:42:41.912Z</updated>
	<content type="html">
	...
	</content>
	<summary type="html">通过referrerPolicy属性实现500px反防盗链引用图片。</summary>
	<category term="生活" scheme="https://blog.si-on.top/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
	<category term="杂谈" scheme="https://blog.si-on.top/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
	<category term="奇技淫巧" scheme="https://blog.si-on.top/tags/%E5%A5%87%E6%8A%80%E6%B7%AB%E5%B7%A7/"/>
	<category term="摄影" scheme="https://blog.si-on.top/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
</entry>
```

### 源之源
说起来哪里找订阅源，最好最稳定的永远是原生的，也就是网站本身就提供的。这类网站也不少，比如少数派的[Feed](https://sspai.com/feed),书伴的[Feed](https://feeds.feedburner.com/bookfere),博客园为用户提供的[Feed](https://www.cnblogs.com/aornus/rss)。
大部分有点开放思维的网站都提供了Feed，但是也有许多网站没有提供。但别忘记，互联网上没有一个网站是孤岛，有封锁就会有联接。这里分享几个优质的Feed获取地址：
#### Innoreader（2012~）
[重新掌控你的新闻订阅源 (innoreader.com)](https://www.innoreader.com/)
> 一度被墙，后以加n重新出山。
#### Feedx（2016.5~）
[献给那些至今还对RSS钟情的人们 – FeedX](https://feedx.fun/about)
#### RSSHub（2018~）
[万物皆可RSS](https://rsshub.netlify.app/)
> 国内稳定部署网站：https://rsshub.rssforever.com
#### Feedd（2021~）
[让信息重新汇聚到一起，以更自由的方式。](https://feeddd.org/feeds)
## 阅读器订阅
这一节该安利些阅读器了，按照惯例，只推荐三个，不描述太多特性。
### Fluent Reader
可以自定义字体，排版。

![直排](/images/20221012/Pasted%20image%2020221126122715.png)





## 邮箱订阅
E-mail,这个古老而又神奇的技术,在技术风云变幻的几十年间从未倒下,用email来订阅是最完美的方案,比而且许多简洁(FuZa)的阅读器好用多了

### Follow.it
这是一个理想化的邮件订阅系统,打开选取5种订阅来源。
#### 订阅源获取
1. Rss的feed地址
2. 网站自带的主流订阅源(英文为主)
3. 使用Follow.it的工具()
	1. Chrome拓展
	2. 小书签(这个NB啊)
	3. 加前链
4. OPML导入
5. 特殊订阅(还没有开发完成,有天气,Youtube提醒等小工具)
#### 订阅源管理
比较人性化的是，它会显示出来每个订阅在一周可以收到几条信息。
1. 过滤机制
	1. 关键词
	2. 标签
	3. 作者
2. 输出渠道
	1. 电子报(每天推送一次，可以自由设定推送时间)
	2. 邮件(对于每条订阅都会发送一封邮件)
	3. Follow.it的网页新闻阅读器以及拓展
	4. RSS输出
	5. 推送到电报,推特
### Blogtrottr.com
这个网站的操作很简单:
1. 输入订阅源
2. 输入接收邮箱
3. 推送时间(还有即时类型的)
最后点击Feed.(注册了话就不需要每次订阅进行人机验证了)
### 体验结果
实质：eml阅读器
> EML格式是微软公司为Outlook和Outlook Express开发的文件格式。EML文件是将邮件归档后生成的文件，保留着原来的HTML格式和标题。

换句话说，这不是整理归档，这简直就是在用低配的Low的不能再Low的RSS阅读器，天杀的浪费了我两天的激情！！！
#### 缺点
1. 文件臃肿
	上面的几个订阅服务提供商的确给了用户极大的自由度去推送，但是免费用户的限制也很多，就以Follow.it为例，当你把每条Rss订阅都设置为22:00推送全文推送时，它就在22:15左右推送给你，不过不是好几条，而是一条长长长长长长长长文。
2. 结构混乱
	且假设你已经设置好了邮箱归档，每条订阅都会按照指定规则归档到一个文件夹里。单单就一个订阅而言，它至少有三四条文章吧，连个快速跳转都没有。
3. 阅读体验差
	邮箱是用来传递简讯的，我却想把它搞成一个阅读器，这一开始就是个错。Newsletter的定位就是营销广告，怎会有阅读体验呢（实际上，那根本没有体验）。
	免费的推送内容被污染。以摆脱信息轰炸而生的RSS,为摆脱设备软件依赖而生的Newsletter,两者的结合理应是优势互补的，好比两块有破洞的布，合在一起就能遮住各自的不足，但是结果恰恰相反，这两者的结合不是优势互补而是大部分的劣势互补。邮件正文往往有删不掉的提供商Logo，免费版必须有的广告之类的。
## RSS阅读流程
我们可以这样思考，把从RSS获取到阅读展示的整个过程比作一个个的层。

Rss是把复杂的资讯抽取到一简单的层，我们把这一层称为**原始层**。
就阅读性而言，这一层展示的是一堆json代码，没有阅读性可言。就内容而言，由于订阅源的关系，纯粹的内容是不可能的，一定会含有些许广告跟冗杂元素，由于这是不可能避免的，我们可以坦然接受。

RSS阅读器与邮箱推送本质上都是把原始json代码转化为可以观看的内容，我们把这一层称为**显示层**。
就阅读性而言，前者再不济也比后者强。归档，分类操作都更加简单，甚至有的还提供了批注意功能(这点很关键，涉及到阅读的处理操作)。但由于RSS阅读器的开发者能力与个性的差异，软件所适用的平台，内容阅读的UI，都有很大的局限性，很难满足所有人的需要，所以用阅读器也并不是一个很好的绝佳阅读方式。邮箱里的文章本质是失却了js、css的html页面，客制化能力极为缺失。
就内容而言，后者的冗杂元素更少，占用空间更小。统一在格式化的邮件里，其可获得性也更广泛，适用于一切可以使用邮箱的设备。不过这唯一的优点也没有什么意义可言，没有几个人会成天拿个诺基亚读新闻吧。

## 阅读的过程
接下来让我们回味到阅读的本质。阅读的过程是什么？





在RSS推送流程里可以这样解释：
* 输入的是RSS的原始层。
* 处理是一个中介软件或者供应商提供的推送、转换服务。
* 分类往往代表一种操作。这里是指自己制定订阅源分类，收件箱文件夹归档等。
* 输出是展示层，这里是阅读器或者邮件查看器。

让我们再谈一谈阅读。
* 上述信息的获取流程可以作为阅读的输入层。
* 处理层可以指我们阅读时候用的媒介。可以是手机屏幕，纸质书，电纸书阅读器(我六月份入手了个kindle)等。
* 分类层可以是手写摘抄笔记(这个方法可能很少人用了吧) ，软件上的批注摘录功能。
* 输出就不必说了，那就是阅读的作用。可以是知识的获取，也可以是一个想法，念头，一个动机，一次生活方式的改变，甚至另一篇博文的诞生。

那么问题来了，是否有一种方法可以来简化这两个流程呢？确实是有的。
那就是把**RSS订阅直接制成一个排版不low的电子书，然后到设备上去阅读。**
## 整合式订阅

epub，pdf格式是通用的，但就阅读而言epub是更胜一筹
https://inkread.com/
这个网站是我最先的选择，但是限制太多了
http://wheremylife.cn
这是我现在的选择，简直完美，我忍不住要去赞助了











---------
[^1]:维基百科编者. RSS[G/OL]. 维基百科, 2022(20220516)[2022-05-16]. [https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=RSS&oldid=71669757](https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=RSS&oldid=71669757).